%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Probabilités Trigonométrie}
\date{18/03/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no6 --- B}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Jeu --- 8 points]
  \emph{Note historique : Il fut un temps, pas si lointain, où un abonnement de téléphone portable n'était illimité ni pour la durée de communication, ni pour le nombre de \textsc{sms}.}

  Un opérateur de téléphonie mobile souhaite réaliser une enquête auprès de ses abonnés. Pour les inciter à répondre, il propose aux participants un tirage au sort, dans lequel ils peuvent gagner 60 minutes de communication une fois sur six, 40 minutes une fois sur trois et 20 minutes sinon.

  On appelle $X$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de minutes gagnées.

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Calculer l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $X$.
        \item Que représente cette espérance ?
      \end{enumerate}
    \item Pour motiver plus particulièrement les adolescents, l'opérateur remplace dans le tirage au sort chaque minute de communication par 10 \textsc{sms}. On appelle $Y$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de \textsc{sms} gagnés.
      \begin{enumerate}
        \item Exprimer la variable aléatoire $Y$ en fonction de $X$.
        \item En déduire l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $Y$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Angles orientés --- 2 points]~
  \begin{enumerate}
    \item Calculer une mesure en radians d'un angle de $96$°.
    \item Donner la mesure principale de $-\frac{16\pi}{7}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Équations trigonométriques --- 8 points]~
  \emph{Les trois questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item On donne $\sin \frac{\pi}{8}=\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $\cos\frac{3\pi}{8}=\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}$.
        \item Résoudre $\cos x=\frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2}$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que les solutions de $\sin x=\sin 2x$ sont $x=-2k\pi$ ou $x=\frac{\pi}{3}+\frac{2}{3}k\pi$ (pour $k\in\mathbb{Z}$).
        \item En déduire les solutions de cette même équation comprises dans l'intervalle $\left[ 0;\pi \right]$.
      \end{enumerate}
    \item Résoudre $\sin x+2\cos\left(-2x\right)=4$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
